網上流傳北大教授狠批古中國落後演講文暴光

在過去500年，中國在發明創造方面乏善可陳。讓我用數字說明這一點。

根據英國科學博物館的學者Jack Challoner的統計，從舊石器時代（250萬年前）到西元2008年之間產生了1001項改變世界的重大發明，其中中國有30項，占3%。這30項全部出現在1500年之前，占1500年前全球163項重大發明的18.4%，其中最後一項是1498年發明的牙刷，這也是明代唯一的一項重大發明。在1500年之後500多年全世界838項重大發明中，沒有一項來自中國。
經濟成長源自新產品、新技術、新產業的不斷出現。古早的社會只有農業、冶金、陶瓷、手工藝等幾個行業，其中農業占據絕對主導地位。現在我們有多少個行業？按照國際多層分類標準，僅出口產品，兩位數編碼的行業有97個，4位數編碼的行業有1222個，6位數編碼的行業有5053個，而且還在不斷增加。這些新的行業全是過去300年裡創造的，每一件新產品都可以追溯到它的起源。在這些眾多的新產業和新產品中，沒有一個新行業或重要產品是中國人發明的！

以汽車產業為例。汽車產業是1880年代中期由德國人卡爾˙賓士、戴姆勒和邁巴赫等人創造的，之後經歷一系列的技術進步，僅從1900到1981年間，就有600多項重要創新（Albernathy, Clark and kantrow (1984)）。中國現在是第一汽車生產大國，但如果你寫一部汽車產業的技術進步史，榜上有名有姓的發明家數以千計，裡面有德國人、法國人、英國人、義大利人、美國人、比利時人，瑞典人、瑞士人、日本人，但不會有中國人！

即使像冶金、陶瓷、紡織等這些在17世紀之前中國曾經領先的古早行業，過去三百年裡的重大發明創造，沒有一項是我們中國人做出的。

我要特別強調一下西元1500年之前和1500年之後的不同。1500年之前，全球分割成不同的區域，各區域之間基本處於封閉狀態，一項新技術在一個地方出現，對其他地方的影響微乎其微，對人類整體的貢獻非常有限。比如說，東漢的蔡倫於西元105年發明了造紙，但中國的造紙技術到西元751年後才傳到伊斯蘭世界，又過了三、四百年才傳到西歐。我上國小的時候，練字還得用土盤，用不起紙。

但1500年之後，全球開始一體化，不僅技術發明的速度加快，技術擴散的速度變得更快，一項新技術一旦在一個地方出現，很快就會被其他地方引進，對人類整體的進步發生重大影響。比如，德國人於1886年發明了汽車，15年之後，法國成為世界第一汽車生產國，又過了15年，美國取代法國成為第一汽車生產大國，到1930年，美國汽車普及率已達到60%。

因此，1500年之後，創新才真正有了國家間的可比性，誰優誰劣一目了然！中國在過去500年沒有做出一項可以載入史冊的發明創造，意味著我們對人類進步的貢獻幾乎為零！比我們的祖先差遠了！

我還要強調一下人口規模問題，國家規模有大有小，國家之間簡單比較誰的發明創造多，容易產生誤導。

理論上講，給定其他條件，一個國家的人口規模越大，創新越多，技術進步越快。並且，創新之比與人口之比是指數關系，不是簡單的等比例關系。原因有二：第一，知識在生產上具有重要規模經濟和外溢效應；第二，知識在使用方面不具有排他性。

10多年前，美國物理學家Geoffrey West等人發現，在城市生活中，人類的發明創造與人口的關係遵循正5/4指數縮放規則：如果一個城市的人口是另一個城市的10倍，那麼，發明創造總量是後者的10的四分之五次方，即17.8倍。

以此來看，中國對世界發明創新的貢獻與中國的人口規模太不成比例。中國人口是美國人口的4倍，日本的10倍，英國的20倍，瑞士的165倍。按照知識創造的指數縮放法則，中國的發明創造應該是美國的5.6倍，日本的17.8倍，英國的42.3倍，瑞士的591倍。

但實際情況是，近代500年裡，中國在發明創新方面對世界的貢獻幾乎為零，不要說與美國、英國比，我們甚至連瑞士的一個零頭也達不到。瑞士人發明了手術鉗，電子助聽器，安全帶，整形技術，液晶顯示器，等等。中國人民銀行印刷人民幣使用的防偽油墨是瑞士的技術，中國生產的麵粉有60%至70%是由瑞士布勒公司的機器加工的。

問題出在哪裡？難道是中國人基因有問題嗎？顯然不是！否則，我們就沒有辦法解釋古代中國的輝煌。

問題顯然出在我們的體制和制度。創造力依賴於自由！思想的自由和行動的自由。中國體制的基本特點是限制人的自由，扼殺人的創造性，扼殺企業家精神。中國人最具創造力的時代是春秋戰國時期和宋代，這不是偶然的。這兩個時代也是中國人最自由的時代。

西元1500年之前，西方不亮，東方昏暗。西元1500年之後，西方一些國家經過宗教改革和啟蒙運動，逐步走向自由和法治，我們卻反其道而行之。

我必須強調，自由是一個不可分割的整體，當心靈不自由的時候，行動不可能自由；當言論不自由的時候，思想不可能自由。只有自由，才有創造。讓我用一個例子來說明這一點。

今天，飯前便後洗手已成習慣。但是，1847年，匈牙利內科醫生伊格納茲·塞麥爾維斯（Ignaz Semmelweis)提出醫生和護士在接觸產婦前需要洗手的時候，他冒犯了同行，並因此丟掉了工作，在一個精神病院死去，終年47歲。

伊格納茲塞麥爾維斯的觀點基於他對產褥熱的觀察，當時他所在的醫院有兩個產房，一個服務於富人，由專業醫生和護士精心照料，這些醫生不斷在接生和解剖屍體之間轉換工作；另一個服務於窮人，由接生婆負責。他發現，富人得產褥熱的比例是窮人的三倍。他認為，原因是醫生不洗手。但他的看法與當時流行的科學理論相矛盾，他也不能對自己的發現給出科學證明。

人類的衛生習慣是怎麼改變的？這與印刷機的發明有關。

1440年代，德國企業家約翰內斯古騰堡發明了活字印刷機。印刷機使得書籍和閱讀普及開來，許多人突然發現，他們原來是「遠視眼」，由此對眼鏡的需求出現了爆發式的增長。在印刷機發明一百年後，歐洲出現了數千家眼鏡製造商，并由此掀起一場光學技術的革命。

1590年，荷蘭眼鏡制造商JANSSEN父子把幾個鏡片累在一起放一個圓筒裡，發現透過玻璃所觀察的物件被放大，由此發明了顯微鏡。英國科學家Robert Hook用顯微鏡發現了細胞，引起了科學和醫學一場革命。

但最初的顯微鏡分辨率並不高，直到1870年代，德國鏡片製造商Carl Zeiss生產出了新的顯微鏡，它是基於精確的數學公式構造的。正是借助這種顯微鏡，德國醫生羅伯特科赫等人發現了肉眼看不見的微生物細菌，證明當年匈牙利醫生塞麥爾維斯的觀點是正確的，由此創立了微生物理論和細菌學。正是微生物學和細菌學的創立，逐步改變人類的衛生習慣，並由此導致人類預期壽命的大幅度延長。

我們可以設想一下：如果當初古騰堡的印刷機被禁止使用，或者只被允許印刷教會和行政當局審查過的讀物，那麼，閱讀就不會普及開來，對眼鏡的需求就不會那麼大，顯微鏡和望遠鏡就不會被發明出來，微生物學就不會創立，我們不可能喝上消毒牛奶，人類的預期壽命也不會從30多歲增加到70多歲，更不要幻想探索宇宙空間了。

過去30多年，中國經濟取得了舉世矚目的成就。這一成就是建立在西方世界過去300年發明創造所積累的技術的基礎上，支撐中國經濟高速增長的每一項重要技術和產品，都是別人發明的，不是我們自己發明的。我們只是套利者，不是創新者，我們只是在別人建造的大廈上搭建了一個小閣樓，我們沒有狂妄自大的理由！

牛頓花了30年的時間發現了萬有引力，我花了三個月的時間搞明白了萬有引力定律，如果我宣稱自己用三個月的時間走過了牛頓30年的道路，你們一定覺得可笑。如果我再反過來嘲笑牛頓，那只能說明我太無知！

我們常說中國用世界7%的可耕地養活了世界20%的人口，但我們需要問一問：中國何以做到這一點？簡單地說，就是大量使用化肥。中國人食物中大約一半的氮來自無機化肥。如果不使用化肥，一半的中國人會餓死。

氮肥的生產技術是那來的呢？是100多年前，德國科學家弗里茨哈伯和BASF公司的工程師卡爾博什發明的，不是我們自己發明的。1972年美國總統尼克森訪問中國後，中國與美國做的第一單生意，就是訂購13套當時世界上規模最大、最現代化的合成氨尿素生產設備，其中8套來自美國的KELLOGG公司。

再過50年、100年重寫世界發明創新史，中國能否改變過去500年史上的空白？答案很大程度上依賴於我們能否持續提升中國人享有的自由。因為，只有自由，才能使中國人的企業家精神和創造力得到充分發揮，使中國變成一個創新型國家。

因此，推動和捍衛自由，是每一個關心中國命運的人的責任，更是每個北大人的使命！不捍衛自由，就配不上「北大人」的稱號！

本文為張維迎教授今天（2017年7 月1日）在北大國家發展研究院畢業典禮上的演講。

點解唔係殘體？

台灣網站

清醒人好難係共匪底下生存
睇怕呢位教授遲啲會被自殺

大躍進、文化大革命呢d咪中國既獨特發明，消滅世界唔少人口，算唔算貢獻？

過份!! 中國近代發現就算唔重大 都震驚世界!!
化學蛋 頭髮豉油 地溝油 豬牛羊肉味鼠肉調味劑...等等等
無一樣唔係獨當一面咁震驚世界!!
呢個北佬太無素質!

楊振寧唔係咁諗

仲屌D西方國家太過自由添

支那人就是要管的

由呢班友領導世界潮流???地球休矣

重點

教授

中國邏輯

中國古代從未輝煌

此Post已完

簡單D講大一統同犬儒思想就係搞到中國人千百年都咁仆街

三綱五常

一講外國有咩
支那人就會話自己都做到(抄到)

但實際上一去到大型機械,支那野就會收皮
因為抄都會抄錯,而係大型機械或者精密科技上特別明顯。一錯成舊野玩完。

所以中國d飛機,母艦,火箭全部都係人地整好零件佢再合返埋佢

有時合都合錯啦

所以d飛機咪爆lol